《粵語九聲聲調表》

《粵語九聲聲調表》
一般來說，粵語可分為九聲，比起普通話的四聲還要多，此所以很多外省人或外國人初學廣東話時都覺得很難掌握正確的發音。不單如此，很多地道的廣東人和香港人，都對粵語九聲不甚了了。查閱字典時，若碰到那些沒有同音字標示的生字時，便往往不知所措，或隨便取其容易注音或發音的聲調來定音，結果便造成今天常常讀錯音的情況出現！

掌握了粵語九聲的發音後，不僅可令你較為容易分出一個字的正確讀音，更可學懂分辨何謂平仄。平仄在中國古典詩詞裡是必不可少的一個元素，要學懂作詩詞（新詩例外）更是非懂平仄不可。現代人往往以為平仄是很深奧難明的，其實只要你學懂九聲，就會發覺原來平仄是如此容易分辨！

在談論如何分辨平仄之前，讓我們先來看看下列這個聲調表，只要你持之以恒地如順口溜般讀上多遍，包保你可以在很短的時間內學會粵語九聲！

聲調位置 字例 字例 字例

１）陰平聲 因 分 詩
２）陰上聲 忍 粉 史
３）陰去聲 印 訓 試
４）陽平聲 人 焚 時
５）陽上聲 引 憤 市
６）陽去聲 刃 份 事
７）陰入聲 壹 忽 ～
８）中入聲 ～ ～ 屑
９）陽入聲 日 佛 蝕 （～）表示有音無字

根據上述的聲調表，只要是在同一行的，都是聲韻相同的字，只是聲調不同而已。
若能唸熟九聲聲調的變化，要分辨一個字是屬於第幾聲是輕而易舉的事！而所謂平仄的意思，就是所有第一、四聲（陰平、陽平聲）的字都屬平聲字，其他的七聲（上、去、入聲）的都屬仄聲字，如此而已！（要留意，不是所有字都有入聲的。而入聲字的注音必定以p,t,k收尾。）

就拿「創」字來說明，它是屬於第三聲（陰去聲），亦即仄聲字。之前的兩聲是「倉」和「闖」。再拿「智」字來說，它也是屬於第三聲的陰去聲。之前兩聲是「之」和「子」。再如「圓」字，它是屬於第四聲的陽平聲，是平聲字。前三聲是「冤」、「宛」和「怨」。

以後查字典的時候，只要看看它在注音上的數字（通常在右上角）是１－９中的那一個，便知該讀何聲調，掌握正確讀音便容易多了！

394052786

🙇🏻🙇🏻🙇🏻🙇🏻簡單易明

留名